



## Gabarito Programação não linear- Convexidade

Kelvin (Pol)

### Exercício 1.

Considere o problema

$$\begin{aligned} &\text{minimizar} && f(x) \\ &\text{sujeito a} && x \in C, \end{aligned} \quad (1)$$

onde  $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  é uma função diferenciável e  $C \subset \mathbb{R}^n$  um conjunto convexo e fechado.

(a) Prove que se  $x^* \in C$  é solução local do problema (1), então

$$\text{proj}_C(x^* - \alpha \nabla f(x^*)) = x^*,$$

para todo  $\alpha \geq 0$ .

(b) Suponha que  $f$  é convexa. Prove que se

$$\text{proj}_C(x^* - \nabla f(x^*)) = x^*,$$

então  $x^*$  é solução global do problema (1).

### Solução:

#### Observação

Os Teoremas 3.7 e 3.8 (Ribeiro–Karas, *Otimização Contínua*) fornecem uma caracterização equivalente da projeção ortogonal sobre conjuntos convexos e fechados. Mais precisamente, para  $S \subset \mathbb{R}^n$  convexo e fechado e  $z \in \mathbb{R}^n$ , tem-se

$$\bar{z} = \text{proj}_S(z) \iff (z - \bar{z})^T(x - \bar{z}) \leq 0, \quad \forall x \in S.$$

Esta equivalência permite substituir problemas de projeção por desigualdades variacionais, o que é particularmente útil em condições de otimalidade de primeira ordem.

(a) Seja  $x \in C$ . Note que, como  $C$  é convexo, temos

$$(1-t)x^* + tx = x^* + t(x - x^*) \in C, \quad \forall t \in [0, 1].$$

Como  $x^*$  é mínimo local de  $f$  sobre  $C$ , existe  $\varepsilon > 0$  tal que

$$f(x^*) \leq f(y), \quad \forall y \in C \cap B_\varepsilon(x^*).$$

Tomando  $t > 0$  suficientemente pequeno, temos

$$x^* + t(x - x^*) \in B_\varepsilon(x^*),$$

logo

$$f(x^*) \leq f(x^* + t(x - x^*)) \implies 0 \leq f(x^* + t(x - x^*)) - f(x^*).$$

Como  $f$  é diferenciável, temos

$$0 \leq f(x^* + t(x - x^*)) - f(x^*) = t \nabla f(x^*)^T(x - x^*) + r(t), \quad \text{onde} \quad \lim_{t \rightarrow 0} \frac{r(t)}{t} = 0.$$

Dividindo a desigualdade por  $t > 0$ , obtemos

$$0 \leq \nabla f(x^*)^T(x - x^*) + \frac{r(t)}{t}.$$

Fazendo  $t \rightarrow 0$ , segue que

$$0 \leq \nabla f(x^*)^T(x - x^*).$$

Dado  $\alpha \geq 0$ , tem-se

$$-\alpha \nabla f(x^*)^T(x - x^*) \leq 0 \implies (x^* - \alpha \nabla f(x^*) - x^*)^T(x - x^*) \leq 0.$$

Como  $x \in C$  foi arbitrário, segue que

$$\text{proj}_C(x^* - \alpha \nabla f(x^*)) = x^*.$$

(b) Suponha que  $f$  é convexa e que

$$\text{proj}_C(x^* - \nabla f(x^*)) = x^*.$$

Pela caracterização da projeção ortogonal sobre conjuntos convexos e fechados, segue que

$$\nabla f(x^*)^T(x - x^*) \geq 0, \quad \forall x \in C.$$

Como  $f$  é convexa, vale a desigualdade

$$f(x) \geq f(x^*) + \nabla f(x^*)^T (x - x^*), \quad \forall x \in \mathbb{R}^n.$$

Combinando as duas desigualdades, obtemos

$$f(x) \geq f(x^*), \quad \forall x \in C,$$

o que mostra que  $x^*$  é solução global do problema.  $\odot$

## Exercício 2.

Considere o problema de minimização

$$\begin{array}{ll} \text{minimizar} & f(x) \\ \text{sujeito a} & x \in \Omega \end{array}$$

onde  $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  é uma função de classe  $\mathcal{C}^1$  e  $\Omega \subset \mathbb{R}^n$  é um conjunto convexo e fechado.

(a) Mostre que se  $x^*$  é um minimizador local deste problema, então

$$\nabla f(x^*)^T (x - x^*) \geq 0 \quad \text{para todo } x \in \Omega. \quad (2)$$

(b) Prove que se  $x^* \in \Omega$  satisfaz a condição (1) e  $f$  é uma função convexa de classe  $\mathcal{C}^1$ , então  $x^*$  é uma solução global do problema.

## Solução:

(a) Seja  $x \in \Omega$ . Como  $\Omega$  é convexo, tem-se

$$(1-t)x^* + tx = x^* + t(x - x^*) \in C, \quad \forall t \in [0, 1].$$

Como  $x^*$  é um minimizador local de  $f$  sobre  $\Omega$ , existe  $\varepsilon > 0$  tal que

$$f(x^*) \leq f(y), \quad \forall y \in \Omega \cap B_\varepsilon(x^*).$$

Tomando  $t > 0$  suficientemente pequeno, temos

$$x^* + t(x - x^*) \in B_\varepsilon(x^*),$$

e portanto

$$f(x^*) \leq f(x^* + t(x - x^*)) \implies 0 \leq f(x^* + t(x - x^*)) - f(x^*).$$

Como  $f$  é de classe  $\mathcal{C}^1$ , segue que

$$0 \leq f(x^* + t(x - x^*)) - f(x^*) = t \nabla f(x^*)^T (x - x^*) + r(t), \quad \text{onde} \quad \lim_{t \rightarrow 0} \frac{r(t)}{t} = 0.$$

Dividindo a desigualdade por  $t > 0$  e fazendo  $t \rightarrow 0$ , obtemos

$$\nabla f(x^*)^T (x - x^*) \geq 0,$$

para todo  $x \in \Omega$ .

(b) Suponha que  $x^* \in \Omega$  satisfaz

$$\nabla f(x^*)^T (x - x^*) \geq 0, \quad \forall x \in \Omega,$$

e que  $f$  é convexa e de classe  $\mathcal{C}^1$ . Pela convexidade de  $f$ , vale a desigualdade

$$f(x) \geq f(x^*) + \nabla f(x^*)^T (x - x^*), \quad \forall x \in \mathbb{R}^n.$$

Combinando com a condição acima, segue que

$$f(x) \geq f(x^*), \quad \forall x \in \Omega,$$

o que mostra que  $x^*$  é uma solução global do problema.  $\odot$

**Exercício 3.**

Considere  $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  uma função diferenciável no ponto  $x^* \in \mathbb{R}^n$ .

- (a) Prove que se  $x^*$  é um minimizador local de  $f$ , então  $\nabla f(x^*) = 0$ ;  
 (b) Prove que se  $x^*$  é um minimizador local de  $f$  e, adicionalmente,  $f$  é duas vezes diferenciável em  $x^*$ , então  $\nabla^2 f(x^*)$  é semi-definida positiva.

**Solução:**

- (a) **Mostremos a condição necessária de primeira ordem.**

Note que  $x^*$  é um minimizador local de  $f$ , então existe  $\varepsilon > 0$  tal que

$$f(x^*) \leq f(x), \quad \forall x \in B_\varepsilon(x^*).$$

Seja  $d \in \mathbb{R}^n$  arbitrário. Tomando  $t > 0$  suficientemente pequeno, temos

$$x^* + td \in B_\varepsilon(x^*).$$

Como  $f$  é diferenciável em  $x^*$ , pelo desenvolvimento de Taylor de primeira ordem, obtemos

$$f(x^* + td) = f(x^*) + t\nabla f(x^*)^T d + r(t), \quad \text{onde} \quad \lim_{t \rightarrow 0} \frac{r(t)}{t} = 0.$$

Como  $x^*$  é mínimo local, segue que

$$0 \leq f(x^* + td) - f(x^*) = t\nabla f(x^*)^T d + r(t).$$

Dividindo por  $t > 0$  e fazendo  $t \rightarrow 0$ , obtemos

$$0 \leq \nabla f(x^*)^T d, \quad \forall d \in \mathbb{R}^n.$$

Em particular, tomando  $d = -\nabla f(x^*)$ , segue que

$$0 \leq -\|\nabla f(x^*)\|^2,$$

o que implica

$$\nabla f(x^*) = 0.$$

- (b) **Mostremos agora a condição necessária de segunda ordem.**

Suponha que  $x^*$  é um minimizador local de  $f$  e que  $f$  é duas vezes diferenciável em  $x^*$ . Seja  $d \in \mathbb{R}^n$  arbitrário. Como  $x^*$  é um minimizador local, existe  $\varepsilon > 0$  tal que

$$f(x^*) \leq f(x), \quad \forall x \in B_\varepsilon(x^*).$$

Tomando  $t > 0$  suficientemente pequeno, temos

$$x^* + td \in B_\varepsilon(x^*).$$

Pelo desenvolvimento de Taylor de segunda ordem em torno de  $x^*$ , segue que

$$f(x^* + td) = f(x^*) + t\nabla f(x^*)^T d + \frac{t^2}{2} d^T \nabla^2 f(x^*) d + r(t),$$

onde

$$\lim_{t \rightarrow 0} \frac{r(t)}{t^2} = 0.$$

Como  $x^* + td \in B_\varepsilon(x^*)$  e  $x^*$  é um mínimo local de  $f$ , obtemos

$$0 \leq f(x^* + td) - f(x^*) = t\nabla f(x^*)^T d + \frac{t^2}{2} d^T \nabla^2 f(x^*) d + r(t).$$

Pelo item (a), tem-se  $\nabla f(x^*) = 0$ , e portanto

$$0 \leq \frac{t^2}{2} d^T \nabla^2 f(x^*) d + r(t).$$

Dividindo a desigualdade por  $t^2 > 0$  e fazendo  $t \rightarrow 0$ , obtemos

$$0 \leq \frac{1}{2} d^T \nabla^2 f(x^*) d,$$

para todo  $d \in \mathbb{R}^n$ . Logo,

$$d^T \nabla^2 f(x^*) d \geq 0, \quad \forall d \in \mathbb{R}^n,$$

o que mostra que  $\nabla^2 f(x^*)$  é semi-definida positiva. ☺

### Observação

Obsérvese que, bajo la hipótesis de que  $x^*$  es apenas um minimizador local (não necessariamente estrito), o argumento anterior permite concluir somente que

$$d^T \nabla^2 f(x^*) d \geq 0 \quad \text{para todo } d \in \mathbb{R}^n,$$

isto é, que a matriz Hessiana é semidefinida positiva. De fato, essa hipótese não exclui a possibilidade da existência de direções não nulas  $d \neq 0$  tais que

$$d^T \nabla^2 f(x^*) d = 0,$$

as quais correspondem a direções degeneradas (ou planas) do funcional no ponto  $x^*$ .

Por outro lado, se fortalecermos a hipótese e assumirmos que  $x^*$  é um minimizador local estrito, então a desigualdade acima deve ser estrita para todo  $d \neq 0$ , o que implica

$$d^T \nabla^2 f(x^*) d > 0 \quad \text{para todo } d \neq 0,$$

e, conseqüentemente, a Hessiana  $\nabla^2 f(x^*)$  é positiva definida.

### Exercício 4.

Seja  $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  duas vezes diferenciável no ponto  $x^* \in \mathbb{R}^n$ . Mostre que se  $x^*$  é um ponto estacionário de  $f$  e  $\nabla^2 f(x^*)$  é definida positiva, então  $x^*$  é minimizador local estrito de  $f$ .

### Solução:

Mostremos que  $x^*$  é um minimizador local estrito de  $f$  (Teorema da condição suficiente de segunda ordem).

Como  $x^*$  é um ponto estacionário de  $f$ , temos

$$\nabla f(x^*) = 0.$$

Além disso, por hipótese, a matriz Hessiana  $\nabla^2 f(x^*)$  é definida positiva. Logo, todos os seus autovalores são estritamente positivos. Denotando por  $\lambda > 0$  o menor autovalor de  $\nabla^2 f(x^*)$ , segue que

$$d^T \nabla^2 f(x^*) d \geq \lambda \|d\|^2, \quad \forall d \in \mathbb{R}^n.$$

Como  $f$  é duas vezes diferenciável em  $x^*$ , pela fórmula de Taylor de segunda ordem, existe uma função resto  $r(d)$  tal que

$$f(x^* + d) = f(x^*) + \nabla f(x^*)^T d + \frac{1}{2} d^T \nabla^2 f(x^*) d + r(d),$$

onde

$$\lim_{\|d\| \rightarrow 0} \frac{r(d)}{\|d\|^2} = 0.$$

Usando que  $\nabla f(x^*) = 0$ , obtemos

$$f(x^* + d) - f(x^*) = \frac{1}{2} d^T \nabla^2 f(x^*) d + r(d) \geq \frac{\lambda}{2} \|d\|^2 + r(d).$$

Dividindo ambos os lados por  $\|d\|^2$ , com  $d \neq 0$ , segue que

$$\frac{f(x^* + d) - f(x^*)}{\|d\|^2} \geq \frac{\lambda}{2} + \frac{r(d)}{\|d\|^2}.$$

Como

$$\lim_{\|d\| \rightarrow 0} \left( \frac{\lambda}{2} + \frac{r(d)}{\|d\|^2} \right) = \frac{\lambda}{2} > 0,$$

pela preservação do sinal do limite, existe  $\delta > 0$  tal que

$$f(x^* + d) - f(x^*) > 0 \quad \text{para todo } d \in B(0, \delta) \setminus \{0\}.$$

Definindo  $d = x - x^*$ , concluímos que

$$f(x^*) < f(x), \quad \forall x \in B(x^*, \delta) \setminus \{x^*\},$$

isto é,  $x^*$  é um minimizador local estrito de  $f$ . ☺

### Exercício 5.

Seja  $C \subset \mathbb{R}^n$  um conjunto convexo. Uma função  $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  é dita convexa em  $C$  quando

$$f((1-t)x + ty) \leq (1-t)f(x) + tf(y), \quad (3)$$

para todos  $x, y \in C$  e  $t \in [0, 1]$ .

(a) Sejam  $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  uma função diferenciável e  $C \subset \mathbb{R}^n$  convexo. Prove que  $f$  é convexa em  $C$  se, e somente se,

$$f(y) \geq f(x) + \nabla f(x)^T (y - x) \quad (4)$$

para todos  $x, y \in C$ ;

- (b) Sejam  $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  uma função convexa, diferenciável e  $C \subset \mathbb{R}^n$  convexo. Prove que se  $\nabla f(x^*) = 0$ , então  $x^*$  é um minimizador global de  $f$  em  $C$ ;

**Solução:**

- (a) Provemos a equivalência.

( $\Rightarrow$ ) Suponha que  $f$  é convexa em  $C$ . Sejam  $x, y \in C$  arbitrários e  $t \in [0, 1]$ . Pela convexidade de  $C$ , temos

$$(1-t)x + ty = x + t(y-x) \in C.$$

Pela convexidade de  $f$ ,

$$f(x + t(y-x)) \leq (1-t)f(x) + tf(y).$$

Reescrevendo a desigualdade,

$$f(x + t(y-x)) - f(x) \leq t(f(y) - f(x)).$$

Como  $f$  é diferenciável em  $x$ , pelo desenvolvimento de Taylor de primeira ordem, existe uma função resto  $r(t)$  tal que

$$f(x + t(y-x)) = f(x) + t\nabla f(x)^T(y-x) + r(t), \quad \text{onde } \lim_{t \rightarrow 0} \frac{r(t)}{t} = 0.$$

Substituindo na desigualdade anterior, obtemos

$$t\nabla f(x)^T(y-x) + r(t) \leq t(f(y) - f(x)).$$

Dividindo ambos os lados por  $t > 0$ , segue que

$$\nabla f(x)^T(y-x) + \frac{r(t)}{t} \leq f(y) - f(x).$$

Fazendo  $t \rightarrow 0$ , concluímos que

$$\nabla f(x)^T(y-x) \leq f(y) - f(x),$$

ou seja,

$$f(y) \geq f(x) + \nabla f(x)^T(y-x),$$

para todos  $x, y \in C$ .

( $\Leftarrow$ ) Agora suponha que

$$f(y) \geq f(x) + \nabla f(x)^T(y-x), \quad \forall x, y \in C.$$

Sejam  $x, y \in C$  e  $t \in [0, 1]$ . Defina

$$z := (1-t)x + ty \in C.$$

Aplicando a desigualdade acima aos pares  $(z, x)$  e  $(z, y)$ , obtemos

$$f(x) \geq f(z) + \nabla f(z)^T(x-z) \quad \text{e} \quad f(y) \geq f(z) + \nabla f(z)^T(y-z).$$

Multiplicando a primeira desigualdade por  $(1-t)$  e a segunda por  $t$ , e somando, segue que

$$(1-t)f(x) + tf(y) \geq f(z) + \nabla f(z)^T((1-t)(x-z) + t(y-z)).$$

Observando que

$$(1-t)(x-z) + t(y-z) = 0,$$

concluimos que

$$(1-t)f(x) + tf(y) \geq f(z) = f((1-t)x + ty),$$

o que mostra que  $f$  é convexa em  $C$ .

- (b) Mostremos que  $x^*$  é um minimizador global de  $f$  em  $C$ .

Como  $f$  é convexa e diferenciável em  $C$ , pelo item (a) temos que

$$f(x) \geq f(x^*) + \nabla f(x^*)^T(x-x^*), \quad \forall x \in C.$$

Por hipótese,  $x^*$  satisfaz  $\nabla f(x^*) = 0$ . Substituindo na desigualdade acima, obtemos

$$f(x) \geq f(x^*), \quad \forall x \in C.$$

Logo,

$$f(x^*) \leq f(x), \quad \forall x \in C,$$

o que mostra que  $x^*$  é um minimizador global de  $f$  em  $C$ .  $\odot$

**Exercício 6.**

Sejam  $T : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m$  linear e  $C \subset \mathbb{R}^n$  convexo. Mostre que  $T(C)$  é convexo.

**Solução:**

Sejam  $y_1, y_2 \in T(C)$ . Pela definição de imagem, existem  $x_1, x_2 \in C$  tais que

$$y_1 = T(x_1) \quad \text{e} \quad y_2 = T(x_2).$$

Como  $C$  é convexo, para todo  $t \in [0, 1]$  tem-se

$$(1-t)x_1 + tx_2 \in C.$$

Como  $T$  é linear, preserva combinações lineares. Logo,

$$T((1-t)x_1 + tx_2) = (1-t)T(x_1) + tT(x_2).$$

Substituindo  $T(x_1) = y_1$  e  $T(x_2) = y_2$ , obtemos

$$(1-t)y_1 + ty_2 = T((1-t)x_1 + tx_2).$$

Logo

$$(1-t)y_1 + ty_2 \in T(C).$$

Portanto,  $T(C)$  é convexo. ☺

### Exercício 7.

**Seja  $S \subset \mathbb{R}^n$  convexo fechado. Mostre que dados  $x, y \in \mathbb{R}^n$ , temos**

$$\|\text{proj}_S(x) - \text{proj}_S(y)\| \leq \|x - y\|.$$

### Solução:

Denotemos

$$p := \text{proj}_S(x) \quad \text{e} \quad q := \text{proj}_S(y).$$

Pela caracterização variacional da projeção sobre conjunto convexo e fechado, temos

$$(x-p)^T(z-p) \leq 0, \quad \forall z \in S,$$

e

$$(y-q)^T(z-q) \leq 0, \quad \forall z \in S.$$

Em particular, tomando  $z = q$  na primeira desigualdade e  $z = p$  na segunda, obtemos

$$(x-p)^T(q-p) \leq 0$$

e

$$(y-q)^T(p-q) \leq 0.$$

Somando ambas as desigualdades,

$$(x-p)^T(q-p) + (y-q)^T(p-q) \leq 0.$$

Observemos que  $p - q = -(q - p)$ . Assim,

$$(y-q)^T(p-q) = -(y-q)^T(q-p).$$

Substituindo acima,

$$(x-p)^T(q-p) - (y-q)^T(q-p) \leq 0,$$

ou ainda,

$$[(x-p) - (y-q)]^T(q-p) \leq 0.$$

Reorganizando o termo entre colchetes,

$$(x-y-(p-q))^T(q-p) \leq 0.$$

Logo,

$$(x-y)^T(q-p) - \|p-q\|^2 \leq 0.$$

Portanto,

$$\|p-q\|^2 \leq (x-y)^T(p-q).$$

Pela desigualdade de Cauchy-Schwarz,

$$(x-y)^T(p-q) \leq \|x-y\| \|p-q\|.$$

Concluimos então que

$$\|p-q\|^2 \leq \|x-y\| \|p-q\|.$$

Se  $p = q$ , nada há a provar. Caso contrário, dividindo por  $\|p-q\|$ , obtemos

$$\|p-q\| \leq \|x-y\|.$$

Isto mostra que

$$\|\text{proj}_S(x) - \text{proj}_S(y)\| \leq \|x-y\|. \text{☺}$$

**Exercício 8.**

Sejam  $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$  e  $C = \{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax \leq 0\}$ . Mostre que  $C$  é um conjunto convexo.

**Solução:**

Sejam  $x_1, x_2 \in C$ . Pela definição do conjunto  $C$ , temos

$$Ax_1 \leq 0 \quad \text{e} \quad Ax_2 \leq 0.$$

Seja  $t \in [0, 1]$  e considere

$$x_t := (1-t)x_1 + tx_2.$$

Como  $A$  é linear,

$$Ax_t = A((1-t)x_1 + tx_2) = (1-t)Ax_1 + tAx_2.$$

Pelas desigualdades acima,

$$(1-t)Ax_1 + tAx_2 \leq 0.$$

Logo,

$$Ax_t \leq 0,$$

o que implica  $x_t \in C$ . Portanto,  $C$  é convexo. ☺

**Exercício 9.**

Considere  $C$  um conjunto convexo e  $f, g : C \rightarrow \mathbb{R}$  funções convexas.

- (a) Mostre que  $f + g$  é convexa;
- (b) A diferença  $f - g$  é uma função convexa? Justifique;
- (c) Que condição sobre  $a \in \mathbb{R}$ , garante que a função  $af$  é convexa?

**Solução:**

- (a) Sejam  $x, y \in C$  e  $t \in [0, 1]$ . Como  $f$  e  $g$  são convexas, temos

$$f((1-t)x + ty) \leq (1-t)f(x) + tf(y)$$

e

$$g((1-t)x + ty) \leq (1-t)g(x) + tg(y).$$

Somando as duas desigualdades,

$$(f+g)((1-t)x + ty) \leq (1-t)(f(x) + g(x)) + t(f(y) + g(y)).$$

Logo,  $f + g$  é convexa.

- (b) Em geral, a diferença  $f - g$  não é convexa.

De fato, tome  $f(x) = 0$  e  $g(x) = x^2$  em  $\mathbb{R}$ . Ambas são convexas. Então

$$(f - g)(x) = -x^2,$$

que é uma função côncava, logo não é convexa.

Portanto, a diferença de funções convexas não é necessariamente convexa.

- (c) Seja  $a \in \mathbb{R}$  e considere  $af$ .

Para  $x, y \in C$  e  $t \in [0, 1]$ , pela convexidade de  $f$ ,

$$f((1-t)x + ty) \leq (1-t)f(x) + tf(y).$$

Multiplicando por  $a$ , obtemos

$$af((1-t)x + ty) \leq a(1-t)f(x) + atf(y),$$

desde que  $a \geq 0$ .

Logo,  $af$  é convexa se, e somente se,  $a \geq 0$ .

Se  $a < 0$ , a desigualdade inverte o sentido e  $af$  torna-se côncava. ☺

**Exercício 10.**

Seja  $f : \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$  dada por  $f(x) = x_1^2 - x_1x_2 + 2x_2^2 - 2x_1 + \frac{2}{3}x_2 + e^{x_1+x_2}$ . Mostre que  $f$  é convexa.

**Solução:**

Observemos primeiro que  $f$  é de classe  $C^2(\mathbb{R}^2)$ , pois é soma de um polinômio com a função exponencial, ambas suaves. Além disso,  $\mathbb{R}^2$  é convexo. Assim, pelo Teorema da Condição Suficiente de 2ª Ordem para Convexidade, basta mostrar que o Hessiano  $\nabla^2 f(x)$  é positivo semi-definido em todo ponto de  $\mathbb{R}^2$ .

Calculemos então as derivadas de segunda ordem.

Temos

$$f(x_1, x_2) = x_1^2 - x_1x_2 + 2x_2^2 - 2x_1 + \frac{2}{3}x_2 + e^{x_1+x_2}.$$

Derivando, obtemos o Hessiano:

$$\nabla^2 f(x) = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -1 & 4 \end{pmatrix} + e^{x_1+x_2} \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}.$$

Denotemos

$$A = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -1 & 4 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}.$$

Assim,

$$\nabla^2 f(x) = A + e^{x_1+x_2} B.$$

Analisemos agora a natureza de  $A$  e  $B$  usando o critério dos autovalores.

Primeiramente,  $A$  é simétrica. Calculando seus autovalores:

O traço é

$$\text{tr}(A) = 2 + 4 = 6,$$

e o determinante é

$$\det(A) = 2 \cdot 4 - (-1)^2 = 8 - 1 = 7 > 0.$$

Como  $\det(A) > 0$  e  $\text{tr}(A) > 0$ , segue que ambos os autovalores são positivos. Logo,

$$A \succ 0.$$

Agora consideremos  $B$ . Também é simétrica. Seu determinante é

$$\det(B) = 1 \cdot 1 - 1 \cdot 1 = 0,$$

e seu traço é

$$\text{tr}(B) = 2.$$

Disso concluímos que os autovalores são 0 e 2. Portanto,

$$B \succeq 0.$$

Além disso, como  $e^{x_1+x_2} > 0$  para todo  $x \in \mathbb{R}^2$ , pela observação sobre multiplicação por escalar, temos

$$e^{x_1+x_2} B \succeq 0.$$

Finalmente, sendo  $A \succ 0$  e  $e^{x_1+x_2} B \succeq 0$ , segue que

$$\nabla^2 f(x) = A + e^{x_1+x_2} B \succ 0 \quad \forall x \in \mathbb{R}^2.$$

Concluímos então que o Hessiano é positivo definido em todo ponto. Logo,  $f$  é estritamente convexa em  $\mathbb{R}^2$ . ☺